**南越国木构水闸遗址**位于[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[西湖路与](../Page/西湖路_\(广州\).md "wikilink")[惠福东路之间的](../Page/惠福路.md "wikilink")[光明广场负一层](../Page/光明广场.md "wikilink")。为目前世界上发现的年代最早、规模最大、保存最完整的木构[水闸](../Page/水闸.md "wikilink")[遗址](../Page/遗址.md "wikilink")。\[1\]

## 发现

2000年[光明广场大楼施工时发现了该遗址](../Page/光明广场.md "wikilink")，令广场是建还是拆，成为社会争论的焦点，最后[广州市人民政府决定在原地保护遗址](../Page/广州市人民政府.md "wikilink")。于2000年4月至10月发掘，面积600多平方米，经研究确认为[西汉](../Page/西汉.md "wikilink")[南越国时期的](../Page/南越国.md "wikilink")[城市排汲](../Page/城市.md "wikilink")[水利工程遗址](../Page/水利工程.md "wikilink")。

## 现况

现时广场整个负一层都开辟为遗址[博物馆](../Page/博物馆.md "wikilink")。水闸四周用[钢筋](../Page/钢筋.md "wikilink")[混凝土墙进行全封闭处理](../Page/混凝土.md "wikilink")，再由700平方米的[玻璃防护层进行恒温](../Page/玻璃.md "wikilink")、恒湿保存，供人们参观。四周为[文物展示长廊](../Page/文物.md "wikilink")，通过图、文、[三维动画等多种方式展示遗址的发掘过程](../Page/三维动画.md "wikilink")、出土的文物。由于水闸是全木质结构，因此对木材的保护尤为重要。采用了特制[防腐剂](../Page/防腐剂.md "wikilink")，给水闸木料进行防腐、防虫处理。还在水闸周边打了两个抽水井，当[地下水达到一定高度就会自动被抽走](../Page/地下水.md "wikilink")，防止水渗入到水闸中。\[2\]

2006年5月25日被公布为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。广州市政府把该遗址与[南越国宫署遗址](../Page/南越国宫署遗址.md "wikilink")、[南越王墓一起以](../Page/南越王墓.md "wikilink")“南越国”项目，申报[世界文化遗产](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")，2006年12月入选《中国文化世界遗产预备名单》。2007年6月9日起公开展出，为[全国第一个在公共](../Page/中国大陆.md "wikilink")[商业区内受到保护并开放的文物](../Page/商业区.md "wikilink")。

## 结构

水闸位于当时[南越国](../Page/南越国.md "wikilink")[都城](../Page/都城.md "wikilink")[番禺城的南城墙](../Page/番禺城.md "wikilink")，遗址距今地表深约4米，水闸自[北向](../Page/北.md "wikilink")[南可分为引水渠](../Page/南.md "wikilink")、闸室和出水渠三部分。现存长20.1[米](../Page/米.md "wikilink")。

### 引水渠

引水渠呈[长方形](../Page/长方形.md "wikilink")，两侧斜坡至底，斜坡80度。残存约11.1米、渠宽约9米、残高1.1米。其修建过程是：先挖走[淤泥](../Page/淤泥.md "wikilink")，修成渠道，采用大小不同、长短不一的小圆木横垒，打木桩加固，筑成渠壁。渠底部先打下[木桩](../Page/木桩.md "wikilink")，加固南北向大木条，然后用四排大木条每隔2.05米横放置于南北大木条之上，四排大木条的东西端底部有预先打下的木桩，通过[榫卯结构进行加固](../Page/榫卯结构.md "wikilink")。

### 闸室

闸室平面自北往南，向[珠江呈](../Page/珠江.md "wikilink")“八”字敞开，南北长3.7米、入水口宽5.33米、吐水口宽4.95米、现存高1.65米。通过换土固基防水压、防冲刷、防渗漏的设计。闸口中间有两根木桩凿出凹槽，用来插板闸水。

### 出水渠

呈[长方形](../Page/长方形.md "wikilink")，残高3.65米、宽5.73米修建方式、工艺、构造与引水渠类似。

## 功能

该[水闸功能与现时水闸功能基本相同](../Page/水闸.md "wikilink")，即具有防潮、泄洪、引水多重功能。当珠江[潮水上涨时](../Page/潮水.md "wikilink")，放下闸板防止潮水倒灌入城；而[洪水季节则打开水闸](../Page/洪水.md "wikilink")，将城中废水排出；城中缺水时，提起闸板又可汲江水入城内。

它的出土对了解[汉代](../Page/汉代.md "wikilink")[广州城区的防洪设施及当时城址的布局](../Page/广州.md "wikilink")、结构以及南城墙的位置坐标提供了重要线索。该水闸在建闸材料的选择，松软地基的处理，总体布局，泄流处理，闸室稳定处理等方面都与现代的建闸原理基本相符。反映了[秦](../Page/秦朝.md "wikilink")[汉时期的水闸建造在总体上以达到相当高水平](../Page/汉朝.md "wikilink")。

## 其它文物

除发现水闸遗址外，还有“万岁”[瓦当及](../Page/瓦当.md "wikilink")[西汉云纹瓦当](../Page/西汉.md "wikilink")、板瓦、陶网坠等构件。还发现[东汉城墙建筑的基础](../Page/东汉.md "wikilink")，以及东汉、[南朝的](../Page/南朝.md "wikilink")[水井](../Page/水井.md "wikilink")、[唐代房基](../Page/唐代.md "wikilink")、[宋代房址和走道等遗址](../Page/宋代.md "wikilink")。\[3\]

在水闸南侧的东汉城墙基础内出土一批木材，是用来修建城墙的基础。根据木材上的榫卯结构，推测这些木材原为水闸上层建筑的木构件。水闸废弃后，被拆修下来修筑城墙基础。经鉴定这批木材主要是[水松](../Page/水松.md "wikilink")。

水闸渠道淤内积土层出土“阿平”戳印文陶片，与1955年[华侨新村西汉前期墓出土的](../Page/华侨新村.md "wikilink")[陶器戳印一致](../Page/陶器.md "wikilink")，估计是[姓名印](../Page/姓名印.md "wikilink")。

<File:A> Ping Tao Pian.jpg|“阿平”文字陶片 <File:Chuo> Yin Wen Zi Wa.jpg|戳印文字瓦
<File:Tao> Jing Quan.jpg|陶井圈 <File:Tao> Shui Guan.jpg|陶水管

## 参考资料

[Category:广东水利](../Category/广东水利.md "wikilink")
[Category:广州文物保护单位](../Category/广州文物保护单位.md "wikilink")
[Category:广州考古遗址](../Category/广州考古遗址.md "wikilink")
[Category:南越国建筑](../Category/南越国建筑.md "wikilink")
[Category:中国古代水利工程](../Category/中国古代水利工程.md "wikilink")
[Category:水闸](../Category/水闸.md "wikilink")
[Category:越秀区](../Category/越秀区.md "wikilink")
[Category:中国建筑的世界之最](../Category/中国建筑的世界之最.md "wikilink")

1.  [时代最早规模大
    广州南越国水闸遗址将首次亮相](http://culture.people.com.cn/GB/22219/5741970.html)，中国新闻网
2.  [已知年代最早规模最大水闸遗址将亮相](http://www.chinaxinjiang.cn/news/gnxw/t20070517_237987.htm)，南方都市报
3.  [西汉南越国水闸遗址](http://www.guangzhou.gov.cn/node_691/node_609/2006-06/1150164924110372.shtml)
    ，中国广州网